---
title: URL的输入到浏览器解析的一系列事件
date: 2021-12-04
tags:
 - Interview
---

## 前言

很多大公司面试喜欢问这样一道面试题，`输入URL到看见页面发生了什么？`,今天我们来总结一下。 

简单来说，共有以下几个过程：

- 浏览器查找当前 `URL` 是否存在缓存，并判断缓存是否过期。
- `DNS` 解析 `URL` 对应的 `IP`。
- 建立 `TCP` 连接 (三次握手)。
- 发送 `HTTP` 请求
- 服务处理请求，返回 `HTTP`报文，浏览器接收 `HTTP`响应。
- 浏览器解析并渲染页面。
- 关闭 `TCP` 连接 (四次挥手)，连接结束。

## DNS解析

假设你输入www.baidu.com，而这个网址并不是百度的真实地址，互联网中每一台机器都有唯一标识的IP地址，这个才是关键，但是它不好记，乱七八糟一串数字谁记得住啊，所以就需要一个网址和IP地址的转换，也就是DNS解析。

### 具体解析

下面看看具体的解析过程：

![DNS具体解析过程](./images/DNS_Resolution.png)

输入www.google.com网址后，首先在本地的域名服务器中查找，没找到去根域名服务器查找，没有再去com顶级域名服务器查找，，如此的类推下去，直到找到IP地址，然后把它记录在本地，供下次使用。大致过程就是. -> .com -> google.com -> www.google.com。

### DNS缓存

DNS存在着多级缓存，从离浏览器的距离排序的话，有以下几种:
浏览器缓存，系统缓存，路由器缓存，IPS服务器缓存，根域名服务器缓存，顶级域名服务器缓存，主域名服务器缓存。

> 从哪个缓存找到对应的IP则直接返回，不再查询后面的缓存。

### DNS负载均衡
不知道你们有没有注意这样一件事，你访问baidu.com的时候，每次响应的并非是同一个服务器（IP地址不同），一般大公司都有成百上千台服务器来支撑访问，假设只有一个服务器，那它的性能和存储量要多大才能支撑这样大量的访问呢？DNS可以返回一个合适的机器的IP给用户，例如可以根据每台机器的负载量，该机器离用户地理位置的距离等等，这种过程就是DNS负载均衡。

## 发起TCP连接

`TCP` 提供一种可靠的传输，这个过程涉及到三次握手，四次挥手， `TCP`提供一种面向连接的，可靠的字节流服务。

### 三次握手

![三次握手](./images/three-handshake.png)

第一次握手：客户端发送位码为SYN=1，随机产生seq number=1234567的数据包到服务器，服务器由SYN=1知道，客户端要求建立联机；

第二次握手，服务器收到请求后要确认联机信息，向客户端发送ack number=(客户端的seq+1)，SYN=1,ACK=X+1，随机产生seq number=7654321的包；

第三次握手：客户端收到后检查ack number是否正确，即第一次发送的seq number+1，以及位码ACK是否为1，若正确，客户端会再发送ack number=（服务器的seq+1）,ACK=1，服务器收到后确认seq值与ACK=1则连接建立成功。

**为什么会采用三次握手，若采用二次握手可以吗？**

建立连接的过程是利用客户服务器模式，假设主机A为客户端，主机B为服务器端。

采用三次握手是为了防止失效的连接请求报文段突然又传送到主机B，因而产生错误。失效的连接请求报文段是指：主机A发出的连接请求没有收到主机B的确认，于是经过一段时间后，主机A又重新向主机B发送连接请求，且建立成功，顺序完成数据传输。考虑这样一种特殊情况，主机A第一次发送的连接请求并没有丢失，而是因为网络节点导致延迟达到主机B，主机B以为是主机A又发起的新连接，于是主机B同意连接，并向主机A发回确认，但是此时主机A根本不会理会，主机B就一直在等待主机A发送数据，导致主机B的资源浪费。

### 四次挥手

![四次挥手](./images/fourTimes-wave.png)

第一次挥手：
客户端发送一个FIN，用来关闭客户端到服务器的数据传送，也就是客户端告诉服务器：我已经不 会再给你发数据了(当然，在fin包之前发送出去的数据，如果没有收到对应的ack确认报文，客户端依然会重发这些数据)，但是，此时客户端还可 以接受数据。
FIN=1，其序列号为seq=u（等于前面已经传送过来的数据的最后一个字节的序号加1），此时，客户端进入FIN-WAIT-1（终止等待1）状态。 TCP规定，FIN报文段即使不携带数据，也要消耗一个序号。

第二次挥手：
服务器收到FIN包后，发送一个ACK给对方并且带上自己的序列号seq，确认序号为收到序号+1（与SYN相同，一个FIN占用一个序号）。此时，服务端就进入了CLOSE-WAIT（关闭等待）状态。TCP服务器通知高层的应用进程，客户端向服务器的方向就释放了，这时候处于半关闭状态，即客户端已经没有数据要发送了，但是服务器若发送数据，客户端依然要接受。这个状态还要持续一段时间，也就是整个CLOSE-WAIT状态持续的时间。
此时，客户端就进入FIN-WAIT-2（终止等待2）状态，等待服务器发送连接释放报文（在这之前还需要接受服务器发送的最后的数据）。

第三次挥手：
服务器发送一个FIN，用来关闭服务器到客户端的数据传送，也就是告诉客户端，我的数据也发送完了，不会再给你发数据了。由于在半关闭状态，服务器很可能又发送了一些数据，假定此时的序列号为seq=w，此时，服务器就进入了LAST-ACK（最后确认）状态，等待客户端的确认。

第四次挥手：
主动关闭方收到FIN后，发送一个ACK给被动关闭方，确认序号为收到序号+1，此时，客户端就进入了TIME-WAIT（时间等待）状态。注意此时TCP连接还没有释放，必须经过2∗MSL（最长报文段寿命）的时间后，当客户端撤销相应的TCB后，才进入CLOSED状态。
服务器只要收到了客户端发出的确认，立即进入CLOSED状态。同样，撤销TCB后，就结束了这次的TCP连接。可以看到，服务器结束TCP连接的时间要比客户端早一些。

至此，完成四次挥手。

**为什么建立连接是三次握手，关闭连接确是四次挥手呢？**

建立连接的时候， 服务器在LISTEN状态下，收到建立连接请求的SYN报文后，把ACK和SYN放在一个报文里发送给客户端。
而关闭连接时，服务器收到对方的FIN报文时，仅仅表示对方不再发送数据了但是还能接收数据，而自己也未必全部数据都发送给对方了，所以己方可以立即关闭，也可以发送一些数据给对方后，再发送FIN报文给对方来表示同意现在关闭连接，因此，己方ACK和FIN一般都会分开发送，从而导致多了一次。

## 发送HTTP请求

> 首先科补一个小知识，HTTP的端口为80/8080，而HTTPS的端口为443

发送HTTP请求的过程就是构建HTTP请求报文并通过TCP协议中发送到服务器指定端口 请求报文由`请求行`，`请求报头`，`请求正文`组成。

### 请求行

请求行（Request Line）分为三个部分：`请求方法`、`请求地址`和`协议及版本`

`HTTP/1.1` 定义的请求方法有8种：`GET`、`POST`、`PUT`、`DELETE`、`PATCH`、`HEAD`、`OPTIONS`、`TRACE`,最常的两种`GET`和`POST`。

### 请求报头

![请求报头](./images/request-headers.png)

从图中可以看出，请求报头中使用了`Accept`, `Accept-Encoding`, `Accept-Language`, `Cache-Control`, `Connection`, `Cookie`等字段。

1. Accept用于指定客户端用于接受哪些类型的信息。
2. Accept-Encoding与Accept类似，它用于指定接受的编码方式。
3. Connection设置为Keep-alive用于告诉客户端本次HTTP请求结束之后并不需要关闭TCP连接，这样可以使下次HTTP请求使用相同的TCP通道，节省TCP连接建立的时间。

### 请求正文

当使用POST, PUT等方法时，通常需要客户端向服务器传递数据，这些数据就储存在请求正文中。

## 服务器处理请求并返回HTTP报文

它会对TCP连接进行处理，对HTTP协议进行解析，并按照报文格式进一步封装成HTTP Request对象，供上层使用。这一部分工作一般是由Web服务器去进行，我使用过的Web服务器有Tomcat, Nginx和Apache等等。
HTTP报文也分成三份，`状态码` ，`响应报头`和`响应报文`。

### 状态码

状态码是由3位数组成，第一个数字定义了响应的类别，且有五种可能取值:

| 分类 | 分类描述 |
| -- | -- |
| 1** | 信息，服务器收到请求，需要请求者继续执行操作 |
| 2** | 成功，操作被成功接收并处理 |
| 3** | 重定向，需要进一步的操作以完成请求 |
| 4** | 客户端错误，请求包含语法错误或无法完成请求 |
| 5** | 服务器错误，服务器在处理请求的过程中发生了错误 |

常见的HTTP状态码：

- 200 - 请求成功
- 301 - 资源（网页等）被永久转移到其它URL
- 404 - 请求的资源（网页等）不存在
- 500 - 内部服务器错误

### 响应报头

1. Cache-Control：must-revalidate，no-cache，private
这个值告诉客户端，服务端不希望客户端缓存资源，在下次请求资源时，必须要重新求情服务器，不能从缓存副本中获取资源。

2. Connection：keep-alive
这个字段作为回应客户端的Connection：keep-alive，告诉客户端服务器的TCP连接也是一个长连接，客户端可以继续使用这个TCP连接发送HTTP请求。

3. Content-Encoding：gzip
告诉客户端，服务器发送的资源是采用gzip编码的，客户端看到这个消息后，应该采用gzip对资源进行解码。

4. Content-Type:text/html;charset=UTF-8
告诉客户端，资源的文件类型，还有字符编码，客户端通过utf-8对资源进行解码，然后对资源进行html解析。通常我们会看到有些网站是乱码的，往往就是服务器没有返回正确的编码。
5. Date：Mon, 18 May 2021 11:34:32 GMT
这个是服务端发送资源时的服务器时间，GMT是格林尼治所在地的标准时间。HTTP协议中发送时间都是GMT的，这主要是解决在互联网上，不同时区在相互请求资源的时候，时间混乱问题。

### 响应报文

你从服务器请求的HTML,CSS,JS文件就放在这里面。

## 浏览器解析渲染页面

![浏览器解析渲染页面](./images/parse-render.png)

这个图就是 `Webkit` 解析渲染页面的过程。

1. 解析HTML形成`DOM`树。
2. 解析CSS形成`CSSOM`树。
3. 将`DOM树`与`CSSOM`规则树合并在一起生成渲染树。
4. 遍历渲染树开始布局，计算每个节点的位置大小信息。
5. 将渲染树每个节点绘制到屏幕。

这个过程涉及两个比较重要的概念回流和重绘。

- 回流：DOM结点都是以盒模型形式存在，需要浏览器去计算位置和宽度等，这个过程就是回流。
- 重绘：等到页面的宽高，大小，颜色等属性确定下来后，浏览器开始绘制内容，这个过程叫做重绘。

浏览器刚打开页面一定要经过这两个过程的，但是这个过程非常非常非常消耗性能，所以我们应该尽量减少页面的回流和重绘。
